\input{../../../main.tex}

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2015}{Физбой. ??}{10 класс}


\taskpic{
	Два стержня соединены шарнирно, верхний из них шарнирно прикреплен к потолку. Нижний конец нижнего
    стержня движется вертикально вниз с постоянной скоростью $v$, находясь под точкой крепления к
    потолку. В некоторый момент времени верхний и нижний стержни образуют углы $\alpha$ и $\beta$ с
    вертикалью соответственно, а точка их соединения находится на расстоянии $h$ от вертикали,
    проведенной через точку крепления к потолку. Найдите модуль ускорения точки соединения стержней в
    этот момент.
}{ 
	\begin{tikzpicture}[thick]
		\draw[platform] (0, 2) -- (1, 2);
		\draw (0.5, 2) -- (0, 1) -- (0.5, -1);
		\draw[blue, ->] (0.5, -1) -- (0.5, -1.3);
		\draw[dashed] (0.5, 2) -- (0.5, -1);
		\draw[dashed] (0, 1) -- (0.5, 1);
	\end{tikzpicture}
}

\taskpic{
	Плосковыпуклая линза идеально собирает падающий на нее пучок света в фокусе. Свет падает на плоскую
    поверхность линзы перпендикулярно ей. Фокус находится на расстоянии $F$ от плоской поверхности. Линза
    изготовлена из материала с показателем преломления $n$, ее максимальная толщина равна $a$. Определите
    форму искривленной поверхности линзы (т.е. уравнение поверхности).
}{  
	\begin{tikzpicture}
		\draw[thick] (0, 0) -- (0, 2);
		\draw[thick] (0, 0) arc (-90:90:0.5 and 1);
		\draw (-0.5, 0.5) -- (0.4, 0.5) -- (2, 1);
		\draw (-0.5, 1.5) -- (0.4, 1.5) -- (2, 1);
		\draw (-0.5, 1) -- (2, 1);
	\end{tikzpicture}
}
  
\taskpic{
	Диод, включенный в мост, открывается при напряжении $U_0$, то есть при приложении к нему напряжения менее $U_0$ в
    прямом направлении или при приложении напряжения в обратном направлении ток через него не течет, а в случае
    протекания тока через диод напряжение на нем равно $U_0$. Найдите зависимость полного тока в цепи $I$ от
    сопротивления переменного резистора $r$, если напряжение источника равно $5U_0$.
}{
    \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC]
        \draw[thick] (4, 0) to[battery = {info = $5 U_0$}] (0, 0);
        \draw[thick] (0, 0) -- (0, 2) -- (0.5, 2) -- (0.5, 1) to[resistor = {info = $2 R$}] (2, 1);
        \draw[thick] (2, 1) to[resistor = {info = $r$, adjustable}] (3.5, 1) -- (3.5, 2) -- (4, 2) -- (4, 0);
        \draw[thick] (0.5, 2) -- (0.5, 3) to[resistor = {info = $R$}] (2, 3) to[resistor = {info = $R$}]
            (3.5, 3);
        \draw[thick] (3.5, 3) -- (3.5, 2);
        \draw[thick] (2, 1) to[diode] (2, 3);
    \end{tikzpicture}
}


\taskpic{
	Брусок массы $m_1$ налетает со скоростью $v$ на неподвижный брусок массы $m_2$. Они соударяются гранями, причем
    скорость налетающего бруска образует угол $\alpha$ с этими гранями. Коэффициент трения между брусками равен $\mu$. В
    каком направлении станет двигаться брусок массы $m_1$ после удара, если бруски не закручиваются и проскальзывание
    между ними сохраняется в течение всего удара?
}{
	\begin{tikzpicture}[thick]
		\draw (1, 0) rectangle (2, 0.5);
		\draw (0, 1.5) rectangle (1, 2);
		\draw[->] (0.5,1.5) -- (1,1);
	\end{tikzpicture}
}
  
\task{
	Стрела, выпущенная из лука, влетает в куб, лежащий на гладкой горизонтальной поверхности, со
    скоростью $v_0$. Масса стрелы $m$, масса куба $M$. Длина стрелы $L$ равна длине ребра куба. Стрела
    попадает в центр боковой грани куба перпендикулярно ей. Сила сопротивления, действующая на стрелу,
    пропорциональна длине части стрелы, находящейся в кубе, коэффициент пропорциональности равен
    $k$. Определите время, за которое стрела полностью войдет в куб. Воздействием силы тяжести на стрелу
    за время пробития куба можно пренебречь.
}

\libproblem{original}{9}

\end{document}